%; whizzy paragraph -pdf xpdf -latex ./whizzypdfptex.sh
%; whizzy-paragraph "^\\\\begin{frame}"
% latex beamer presentation.
% platex, latex-beamer でコンパイルすることを想定。 

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2009 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2009 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warreanty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

\documentclass[cjk,dvipdfmx,12pt]{beamer}
\usetheme{Tokyo}
\usepackage{monthlypresentation}

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string
%  "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&")) 
%  presentation (shell-command (concat "xpdf -fullscreen " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))
%  presentation (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%http://www.naney.org/diki/dk/hyperref.html
%日本語EUC系環境の時
\AtBeginDvi{\special{pdf:tounicode EUC-UCS2}}
%シフトJIS系環境の時
%\AtBeginDvi{\special{pdf:tounicode 90ms-RKSJ-UCS2}}

\newenvironment{commandlinesmall}%
{\VerbatimEnvironment
  \begin{Sbox}\begin{minipage}{1.0\hsize}\begin{fontsize}{8}{8} \begin{BVerbatim}}%
{\end{BVerbatim}\end{fontsize}\end{minipage}\end{Sbox}
  \setlength{\fboxsep}{8pt}
% start on a new paragraph

\vspace{6pt}% skip before
\fcolorbox{dancerdarkblue}{dancerlightblue}{\TheSbox}

\vspace{6pt}% skip after
}
%end of commandlinesmall

\title{autopkgtest について調べてみた}
\subtitle{東京エリア・関西合同 Debian 勉強会} % 第 234 回
\author{Norimitsu SUGIMOTO (杉本 典充) \\dictoss@live.jp}
\date{2024-06-22}
\logo{\includegraphics[width=8cm]{image-assets/openlogo-light.eps}}

\begin{document}

\section{表紙}

\begin{frame}
  \titlepage{}
\end{frame}


\section{目次}

\begin{frame}{アジェンダ}
  \begin{itemize}
  \item 自己紹介
  \item おさらい：debian パッケージのビルド方法
  \item autopkgtest とは
  \item autopkgtest を用いたテストケースの作成と実行
  \item 仮想環境における autopkgtest の実行方法
  \item まとめ
  \item 参考資料
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{自己紹介}

\begin{frame}{自己紹介}
  \begin{itemize}
  \item Norimitsu SUGIMOTO (杉本 典充)
  \item dictoss@live.jp
  \item Twitter: @dictoss
  \item Debianを使い始めたのは3.1 sargeがtestingの頃
  \item 仕事はソフトウェア開発者をやってます
  \item python と Django の組み合わせで使うことが多いです
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{おさらい：debian パッケージのビルド方法}
\emtext{おさらい：debian パッケージのビルド方法}

\begin{frame}[containsverbatim]{debian ディレクトリの中身}


Debian 新メンテナーガイド\footnote{\url{https://www.debian.org/doc/manuals/maint-guide/}} には
.deb ファイルの元になる src パッケージの中の debian ディレクトリについて説明がある

  \begin{itemize}
    \item debian/control
    \item debian/copyright
    \item debian/changelog
    \item debian/rules
    \item debian/watch
    \item debian/source/format
  \end{itemize}

  Debian 新メンテナーガイドには書いていませんが、以下のファイルも扱える
  
  \begin{itemize}
    \item debian/upstream/metadata
    \item \textbf{debian/tests/control} ←今回はこのファイルの話
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{ビルド方法}

debian パッケージのビルドに必要なツールをインストール

\begin{commandlinesmall}
$ sudo apt-get install build-essential devscripts
\end{commandlinesmall}

既存の grep パッケージを自分でビルドしてみる場合

\begin{commandlinesmall}
$ sudo apt-get build-dep grep
$ apt-get source grep
$ cd grep-3.11
$ debuild -uc -us
$ ls ../grep*.deb
../grep-dbgsym_3.11-4_amd64.deb  ../grep_3.11-4_amd64.deb
\end{commandlinesmall}

ビルドした debian のバイナリパッケージの中身がきちんと動くかを確認するには？

→ x 自分の環境にインストールして頑張ってテストする

\textbf{→ o debian/tests/control を作成し、autopkgtest でテストする}
\end{frame}


\section{autopkgtest とは}
\emtext{autopkgtest とは}

\begin{frame}[containsverbatim]{autopkgtest とは}

  \begin{itemize}
    \item インストールされたバイナリパッケージをソースパッケージに付属するテストケースを用いてテストする方法
    \item 「\# apt-get install autopkgtest」でインストールできる
    \item 詳しい説明
    \begin{itemize}
      \item man autopkgtest
      \item \url{https://wiki.debian.org/ContinuousIntegration/autopkgtest}
      \item \url{https://people.debian.org/~eriberto/README.package-tests.html}
      \item \url{https://ci.debian.net/doc/file.TUTORIAL.html}
    \end{itemize}
    \item autopkgtest があると unstable から testing への移行が早い、unblock リクエストが不要な場合あり
    \begin{itemize}
      \item \url{https://release.debian.org/bookworm/freeze_policy.html}
    \end{itemize}   
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{autopkgtest とは}

  \begin{itemize}
    \item テストベッド：テスト対象のバイナリパッケージをインストールしたテスト環境
    \begin{itemize}
      \item ローカル環境を使う方法
      \item 仮想環境を使う方法 (schroot / lxc / qemu)
    \end{itemize}
    \item autopkgtest のベストプラクティス\footnote{\url{https://wiki.debian.org/ContinuousIntegration/AutopkgtestBestPractices}}
    \begin{itemize}
      \item 【重要】テストケースはsrcパッケージにあるが、テスト対象はsrcパッケージ内のビルド成果物ではない
      \item テストは実行されるシステム (=テストベッド) を変更する可能性がある
      \item upstream のテストが付属する場合はそれを使うことを推奨
      \item 各プログラム言語で利用可能な標準的なテストソリューションを使用する (shunit2, nose, prove)
      \item 1件当たりのテストは短い時間で完了させるようにする (タイムアウトが起こります)
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}


\section{autopkgtest を用いたテストケースの作成と実行}
\emtext{autopkgtest を用いたテストケースの作成と実行}


\begin{frame}[containsverbatim]{autopkgtest の定義の例}

grep パッケージにおける src パッケージの debian/tests

\begin{commandlinesmall}
$ ls -ln debian/tests/
合計 20
-rw-rw-r-- 1 1000 1000 309 11月 23  2023 control
-rw-rw-r-- 1 1000 1000 234 11月 23  2023 dirfd
-rw-rw-r-- 1 1000 1000  93  8月 23  2023 egrep-fgrep
-rwxrwxr-x 1 1000 1000 318  8月 23  2023 stray-backlash-warn
-rw-rw-r-- 1 1000 1000 240  1月  4 20:56 upstream-test-suite  
\end{commandlinesmall}

debian/tests/control の Tests キーの値の名前がテストケースで、debian/tests/ 配下のスクリプトファイル名に対応

\begin{commandlinesmall}
$ cat debian/tests/control
Tests: upstream-test-suite
Depends: @builddeps@, fakeroot, libpcre2-8-0, locales-all
# TODO: remove allow-stderr. For now it is needed since for being able
#       to ignore expensive checks and for ignore unavailable locale
#       warnings.
Restrictions: allow-stderr

Tests: egrep-fgrep, stray-backlash-warn dirfd
\end{commandlinesmall}

\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{autopkgtest の実行方法}

\begin{itemize}
  \item パッケージをビルド、インストールし、autopkgtest を実行する
  \item autopkgtest を実行して終了コードが 0 であればテストケースはすべて合格
  \item オプションの "null" は テストベッド環境を指定するオプションでローカル環境を差す
\end{itemize}

\begin{commandlinesmall}
$ cd grep-3.11
$ debuild -uc -us
$ sudo dpkg -i ../grep_3.11-4_amd64.deb
$ autopkgtest --no-built-binaries -- null
  (テスト処理の出力を表示)
$ echo $?
0
\end{commandlinesmall}

\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{autopkgtest のテストケースの作成 (1)}

テストケースを作成する

\begin{itemize}
  \item 実行するコマンドの終了コードが成功(0)になるテストコードを書く
  \item set -e を指定するなど、途中のテストで失敗した場合は異常終了させる
\end{itemize}

\begin{commandlinesmall}
$ vi debian/tests/mytest1
#!/bin/sh
set -e

# test egrep and -E option
printf 'aabbccdd' | grep -E 'a{2,}'
printf 'aabbccdd' | egrep 'a{2,}'
\end{commandlinesmall}

debian/tests/control に追加したテストを加える

\begin{commandlinesmall}
Tests: egrep-fgrep, stray-backlash-warn dirfd, mytest1
\end{commandlinesmall}
  
\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{autopkgtest のテストケースの作成 (2)}
  
作成したテストケースを単体で実行 (テストに合格した場合)

\begin{commandlinesmall}
$ autopkgtest --no-built-binaries --test-name=mytest1 -- null
autopkgtest [23:42:00]: starting date and time: 2024-06-20 23:42:00+0900
autopkgtest [23:42:00]: version 5.35
autopkgtest [23:42:00]: host nor-deb-sid-1; command line:
  /usr/bin/autopkgtest --no-built-binaries --test-name=mytest1 -- null
autopkgtest [23:42:00]: testbed dpkg architecture: amd64
autopkgtest [23:42:00]: testbed apt version: 2.9.5
autopkgtest [23:42:00]: testbed running kernel: Linux 6.8.12-amd64 #1 
  SMP PREEMPT_DYNAMIC Debian 6.8.12-1 (2024-05-31)
autopkgtest [23:42:00]: @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@ built-tree .
autopkgtest [23:42:00]: testing package grep version 3.11-4
autopkgtest [23:42:00]: test mytest1: preparing testbed
autopkgtest [23:42:00]: test mytest1: [-----------------------
aabbccdd
aabbccdd
autopkgtest [23:42:00]: test mytest1: -----------------------]
autopkgtest [23:42:00]: test mytest1:  - - - - - - - - - - results - - - - - - - - - -
mytest1              PASS
autopkgtest [23:42:00]: @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@ summary
mytest1              PASS

$ echo $?
0
\end{commandlinesmall}

\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{autopkgtest のテストケースの作成 (3)}
  
作成したテストを単体で実行 (1行目のテストが失敗した場合)
  
\begin{commandlinesmall}
$ vi debian/tests/mytest1
#!/bin/sh
set -e

# test egrep and -E option
printf 'aabbccdd' | grep -E 'e{2,}'
printf 'aabbccdd' | egrep 'a{2,}'
\end{commandlinesmall}
    
\begin{commandlinesmall}
$ autopkgtest --no-built-binaries --test-name=mytest1 -- null
  (省略)
autopkgtest [22:52:17]: test mytest1: [-----------------------
autopkgtest [22:52:18]: test mytest1: -----------------------]
autopkgtest [22:52:18]: test mytest1:  - - - - - - - - - - results - - - - - - - - - -
mytest1              FAIL non-zero exit status 1
autopkgtest [22:52:18]: @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@ summary
mytest1              FAIL non-zero exit status 1
  
$ echo $?
4
\end{commandlinesmall}
   
\end{frame}
  

\section{仮想環境における autopkgtest の実行方法}
\emtext{仮想環境における autopkgtest の実行方法}


\begin{frame}[containsverbatim]{autopkgtest のテストベッド環境}

\begin{itemize}
  \item ローカル環境でテストを実行する場合の問題点
  \begin{itemize}
    \item ローカル環境で実行する場合は　ビルド環境 ＝ テストベッド環境　になる
    \item バイナリパッケージをインストールしてテストする性質上、テストするパッケージが壊れていた場合は自分のビルド環境を壊す可能性あり
    \item 重要なコマンドやライブラリを含むパッケージはテストしにくい
  \end{itemize}
  \item ビルド環境とテストベッド環境を分離するために仮想環境を利用できる
  \begin{itemize}
    \item schroot (準備するのが手軽)
    \item lxc (\url{https://ci.debian.net/} で採用)
    \item qemu (仮想サーバの上では仮想環境がネストになり実行できない可能性あり)
  \end{itemize}
\end{itemize}

今回は schroot 環境で実行する手順を紹介します
\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{schroot 環境の準備 (1)}

コンテナ環境を debootstrap を使ってインストール

\begin{commandlinesmall}
$ sudo apt-get install debootstrap schroot
$ sudo mkdir /srv/chroot
$ sudo debootstrap unstable /srv/chroot/sid1 http://deb.debian.org/debian/
$ ls /srv/chroot/sid1
bin  boot  dev  etc  home  lib  lib64  media  mnt  opt 
proc  root  run  sbin  srv  sys  tmp  usr  var
\end{commandlinesmall}

/etc/schroot/chroot.d 配下の設定ファイルを作成([セクション]の中がコンテナ名)

\begin{commandlinesmall}
$ sudo vi /etc/schroot/chroot.d/sid1.conf
[my-sid1-amd64]
description=Debian unstable amd64
directory=/srv/chroot/sid1
users=dictoss
root-groups=dictoss
aliases=unstable,default
type=directory
profile=desktop
union-type=overlay
\end{commandlinesmall}

\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{schroot 環境の準備 (2)}

schroot で利用できる環境一覧に表示されます

\begin{commandlinesmall}
$ schroot -l
chroot:default
chroot:default-source
chroot:my-sid1-amd64
chroot:unstable
chroot:unstable-source
source:default
source:my-sid1-amd64
source:unstable
\end{commandlinesmall}

autopkgtest コマンドで 前は "null" だった部分を "schroot" に変更
\begin{commandlinesmall}
$ cd grep-3.11
$ debuild -uc -us
$ autopkgtest --no-built-binaries -- schroot my-sid1-amd64
-> テストケースの実行に必要なパッケージのインストール、ビルド、テストが始まる
...
\end{commandlinesmall}

\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{schroot 環境で autopkgtest}

autopkgtest の実行出力

\begin{commandlinesmall}
...
autopkgtest [00:15:37]: test mytest1: preparing testbed
Reading package lists... Done
Building dependency tree... Done
Starting pkgProblemResolver with broken count: 0
Starting 2 pkgProblemResolver with broken count: 0
Done
0 upgraded, 0 newly installed, 0 to remove and 0 not upgraded.
autopkgtest [00:15:37]: test mytest1: [-----------------------
aabbccdd
aabbccdd
autopkgtest [00:15:38]: test mytest1: -----------------------]
autopkgtest [00:15:38]: test mytest1:  - - - - - - - - - - results - - - - - - - - - -
mytest1              PASS
autopkgtest [00:15:38]: @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@ summary
upstream-test-suite  PASS
egrep-fgrep          PASS
stray-backlash-warn  PASS
dirfd                PASS
mytest1              PASS
\end{commandlinesmall}
  
\end{frame}
  

\section{まとめ}
\emtext{まとめ}

\begin{frame}[containsverbatim]{まとめ}
  \begin{itemize}
  \item autopkgtest のインストール方法、実行方法、テストの書き方を説明しました
  \item autopkgtest を仮想環境で実行する1つの例 (schroot) の方法を紹介しました
  \item 来年2025年は Debian 13 trixie のリリースに向けてフリーズが始まる見込みで、autopkgtest を書いておくと更新したパッケージの testing 移行が早い
  \item autopkgtest を書いて、品質のよいパッケージを作ってみましょう
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{参考資料}
% \emtext{参考資料}

\begin{frame}[containsverbatim]{参考文献}
  \begin{itemize}
    \item Debian Wiki - ContinuousIntegration autopkgtest \\
      \url{https://wiki.debian.org/ContinuousIntegration/autopkgtest}
    \item man autopkgtest-virt-schroot(1) \url{https://manpages.debian.org/testing/autopkgtest/autopkgtest-virt-schroot.1.en.html}
    \item Charles Plessy. Debian Continuous Integration, 第 152 回東京エリアDebian勉強会, 2017/06 \\
      \url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/pdf2017/debianmeetingresume201706.pdf}
    \item Youhei SASAKI. 「パッケージ作成環境: sbuild, lintian, piuparts, autopkgtest」 \\
      \url{https://uwabami.github.io/cc-env/DebianPackaging.html}
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}


;;; Local Variables: ***
;;; outline-regexp: "\\([ 	]*\\\\\\(documentstyle\\|documentclass\\|emtext\\|section\\|begin{frame}\\)\\*?[ 	]*[[{]\\|[]+\\)" ***
;;; End: ***
